\documentclass[twocolumn]{ctexart}
\usepackage{setspace} %用于控制行间距离
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{xpinyin} %使用拼音
\usepackage[
    a4paper,
    left=1.5cm,
    right=1.5cm,
    top=2cm,
    bottom=2cm,
    headheight=15pt,
    headsep=10pt,
    footskip=20pt
]{geometry}
\newcommand{\二号}{\fontsize{21pt}{\baselineskip}\selectfont}%设置二号为21pt，使用默认行距的字体设置。
\newcommand{\三号}{\fontsize{15.75pt}{\baselineskip}\selectfont}
\newcommand{\四号}{\fontsize{14pt}{\baselineskip}\selectfont}
% \newcommand{\poetry}[2]{
%      \begin{flushleft}\phantomsection
%          \songti \三号{#1}
%          \addcontentsline{toc}{subsection}{#1}\\ %\addcontentsline 用于手动把内容添加到目录里。
%          \kaishu \四号{#2}
%     \end{flushleft}
% \vspace{1cm}
% }






% 定义一个计数器
\newcounter{poetrycounterall} % 用于记录每位诗人文体的不同.
\setcounter{poetrycounterall}{0} % 初始化为 0
\newcounter{poetrycounter}[section] % 用于记录每位诗人文体的不同.
\setcounter{poetrycounter}{0} % 初始化为 0
\newcounter{poetrycountersub}[subsection] % 用于记录每位诗人文体的不同.
\setcounter{poetrycountersub}{0} % 初始化为 0

\newcommand{\poetry}[2]{
    \stepcounter{poetrycounterall}%添加计数器
    \stepcounter{poetrycounter}%添加计数器
    \stepcounter{poetrycountersub}%添加计数器
    \begin{flushleft}\phantomsection
        \CJKfontspec{STSong}  \三号{#1}
        \addcontentsline{toc}{subsubsection}{#1}\\ %\addcontentsline 用于手动把内容添加到目录里。
        \vspace{0.2cm}
        \begin{spacing}{0.8} % 设置行间距为 1.5 倍
            \CJKfontspec{KaiTi} \四号{#2}
        \end{spacing}
    \end{flushleft}
    % \vspace{0.3cm}
    \vspace{-2em} %消除flushleft自带行的空白
    }



\usepackage[bookmarks,hypertexnames=false,debug]{hyperref}

\begin{document}

\tableofcontents   

\newpage

\clearpage
\section{李白}
\subsection{五言绝句}
\input{./poetry/李白/李白五绝.tex}
\subsection{七言绝句}
\input{./poetry/李白/李白七绝.tex}

\subsection{五言律诗}
\poetry{渡荆门送别}{渡远荆门外，来从楚国游。\\
山随平野尽，江入大荒流。\\
月下飞天镜，云生结海楼。\\
仍怜故乡水，万里送行舟。\\
}

\poetry{送友人}{青山横北郭，白水绕东城。\\
此地一为别，孤蓬万里征。\\
浮云游子意，落日故人情。\\
挥手自兹去，萧萧班马鸣。\\
}

\poetry{赠孟浩然}{吾爱孟夫子，风流天下闻。\\
红颜弃轩冕，白首卧松云。\\
醉月频中圣，迷花不事君。\\
高山安可仰，徒此\xpinyin*{揖}清芬。\\
}
\poetry{秋登宣城谢\xpinyin*{眺}北楼}{江城如画里，山晚望晴空\footnote{晚 一作：晓}。\\
两水夹明镜，双桥落彩虹。\\
人烟寒橘柚，秋色老梧桐。\\
谁念北楼上，临风怀谢公。\\
}

\poetry{访戴天山道士不遇}{犬吠水声中，桃花带露浓。\\
树深时见鹿，溪午不闻钟。\\
野竹分青霭，飞泉挂碧峰。\\
无人知所去，愁倚两三松。\\
}

\poetry{夜泊牛\xpinyin*{渚}怀古}{牛渚西江夜，青天无片云。\\
登舟望秋月，空忆谢将军。\\
余亦能高咏，斯人不可闻。\\
明朝挂帆席，枫叶落纷纷。\\
}

\poetry{塞下曲六首·其一}{五月天山雪，无花只有寒。\\
笛中闻折柳，春色未曾看。\\
晓战随金鼓，宵眠抱玉鞍。\\
愿将腰下剑，直为斩楼兰。\\
}

\poetry{听蜀僧浚弹琴}{\footnote{或写成\xpinyin*{\CJKfontspec{KaiTi} 濬},这两个是异体字}蜀僧抱绿绮，西下峨眉峰。\\
为我一挥手，如听万壑松。\\
客心洗流水，余响入霜钟。\\
不觉碧山暮，秋云暗几重。\\
}


\subsection{七言律诗}


\poetry{上李邕}{大鹏一日同风起，扶摇直上九万里。\\
假令风歇时下来，犹能簸却沧溟水。\\
世人见我恒殊调，闻余大言皆冷笑。\\
宣父犹能畏后生，丈夫未可轻年少。\\
}

\poetry{登金陵凤凰台}{凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。\\
吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。\\
三山半落青天外，一水中分白鹭洲。\\
总为浮云能蔽日，长安不见使人愁。\\
}

\poetry{金陵城西楼月下吟}{
金陵夜寂凉风发，独上高楼望吴越。\\
白云映水摇空城，白露垂珠滴秋月。\\
月下沉吟久不归，古来相接眼中稀。\\
解道澄江净如练，令人长忆谢玄晖。\\
}
\subsection{古风}
\poetry{古风 一}{
大雅久不作，吾衰竟谁陈。\\
王风委蔓草，战国多荆榛。\\
龙虎相啖食，兵戈逮狂秦。\\
正声何微茫，哀怨起骚人。\\
扬马激颓波，开流荡无垠。\\
废兴虽万变，宪章亦已沦。\\
自从建安来，绮丽不足珍。\\
圣代复元古，垂衣贵清真。\\
群才属休明，乘运共跃鳞。\\
文质相炳焕，众星罗秋旻。\\
我志在删述，垂辉暎千春。\\
希圣如有立，绝笔于获麟。\\
}
\poetry{古风 三}{
秦皇扫六合，虎视何雄哉。\\
飞剑决浮云，诸侯尽西来。\\
明断自天启，大略驾群才。\\
收兵铸金人，函谷正东开。\\
铭功会稽岭，骋望琅琊台。\\
刑徒七十万，起土骊山隈。\\
尚采不死药，茫然使心哀。\\
连弩射海鱼，长鲸正崔嵬。\\
额鼻象五岳，扬波喷云雷。\\
鬐鬣蔽青天，何由睹蓬莱。\\
徐[巿]载秦女，楼船几时迥。\\
但见三泉下，金棺葬寒灰。\\
}

\poetry{古风 十九}{
西岳莲花山，迢迢见明星。\\
素手把芙蓉，虚步蹑太清。\\
霓裳曳广带，飘拂升天行。\\
邀我登云台，高揖卫叔卿。\\
恍恍与之去，驾鸿凌紫冥。\\
俯视洛阳川，茫茫走胡兵。\\
流血涂野草，豺狼尽冠缨。\\
}

\poetry{金乡送韦八之西京}{
客自长安来，还归长安去。\\
狂风吹我心，西挂咸阳树。\\
此情不可道，此别何时遇。\\
望望不见君，连山起烟雾。\\
}
\poetry{相和歌辞 梁甫吟}{
长啸梁甫吟，何时见阳春？\\
君不见朝歌屠叟辞棘津，八十西来钓渭滨。\\
宁羞白发照渌水，逢时吐气思经纶。\\
广张三千六百钧，风雅暗与文王亲。\\
大贤虎变愚不测，当年颇似寻常人。\\
君不见高阳酒徒起草中，长揖山东隆准公。\\
入门不拜骋雄辨，两女辍洗来趋风。\\
东下齐城七十二，指麾楚汉如旋蓬。\\
狂生落拓尚如此，何况壮士当群雄。\\
我欲攀龙见明主，雷公砰訇震天鼓。\\
帝旁投壶多玉女，三时大笑开电光。\\
倏烁晦冥起风雨，阊阖九门不可通。\\
以额叩关阍者怒，白日不照吾精诚。\\
杞国无事忧天倾，{豸契}貐磨牙竞人肉。\\
驺虞不折生草茎，手接飞猱搏雕虎。\\
侧足焦原未言苦，智者可卷愚者豪。\\
世人见我轻鸿毛，力排南山三壮士，\\齐相杀之费二桃。\\
吴楚弄兵无剧孟，亚夫咍尔为徒劳。\\
梁父吟，梁父吟，声正悲。\\
张公两龙剑，神物合有时。\\
风云感会起屠钓，大人{山儿}屼当安之。\\
}

\poetry{相和歌辞 子夜四时歌四首 冬歌}{
明朝驿使发，一夜絮征袍。\\
素手抽针冷，那堪把剪刀。\\
裁缝寄远道，几日到临洮。\\
}

\poetry{杂曲歌辞 长干行二首 一}{
妾发初覆额，折花门前剧。\\
郎骑竹马来，绕床弄青梅。\\
同居长干里，两小无嫌猜。\\
十四为君妇，羞颜尚不开。\\
低头向暗壁，千唤不一回。\\
十五始展眉，愿同尘与灰。\\
常存抱柱信，岂上望夫台。\\
十六君远行，瞿塘滟预堆。\\
五月不可触，猿鸣天上哀。\\
门前迟行迹，一一生绿苔。\\
苔深不能扫，落叶秋风早。\\
八月蝴蝶来，双飞西园草。\\
感此伤妾心，坐愁红颜老。\\
早晚下三巴，预将书报家。\\
相迎不道远，直至长风沙。\\
}
\poetry{妾薄命}{汉帝重阿娇，贮之黄金屋。\\
咳唾落九天，随风生珠玉。\\
宠极爱还歇，妒深情却疏。\\
长门一步地，不肯暂回车。\\
雨落不上天，水覆难再收。\\
君情与妾意，各自东西流。\\
昔日芙蓉花，今成断根草。\\
以色事他人，能得几时好。\\
}

\poetry{北风行}{烛龙栖寒门，光曜犹旦开。\\
日月照之何不及此？\\惟有北风号怒天上来。\\
燕山雪花大如席，片片吹落轩辕台。\\
幽州思妇十二月，停歌罢笑双蛾摧。\\
倚门望行人，念君长城苦寒良可哀。\\
别时提剑救边去，遗此虎文金鞞靫。\\
中有一双白羽箭，蜘蛛结网生尘埃。\\
箭空在，人今战死不复回。\\
不忍见此物，焚之已成灰。\\
黄河捧土尚可塞，北风雨雪恨难裁。\\
}



\poetry{把酒问月·故人贾淳令予问之}{青天有月来几时？我今停杯一问之。\\
人攀明月不可得，月行却与人相随。\\
皎如飞镜临丹阙，绿烟灭尽清辉发。\\
但见宵从海上来，宁知晓向云间没。\\
白兔捣药秋复春，嫦娥孤栖与谁邻？\\
今人不见古时月，今月曾经照古人。\\
古人今人若流水，共看明月皆如此。\\
唯愿当歌对酒时，月光长照金樽里。\\
}

\poetry{侠客行}{赵客缦胡缨，吴钩霜雪明。\\
银鞍照白马，飒\xpinyin*{遝}如流星。\\
十步杀一人，千里不留行。\\
事了拂衣去，深藏身与名。\\
闲过信陵饮，脱剑膝前横。\\
将炙啖朱亥，持觞劝侯嬴。\\
三杯吐然诺，五岳倒为轻。\\
眼花耳热后，意气素霓生。\\
救赵挥金槌，邯郸先震惊。\\
千秋二壮士，煊赫大梁城。\\
纵死侠骨香，不惭世上英。\\
谁能书合下，白首太玄经。\\
}

\poetry{古风 十}{齐有倜傥生，鲁连特高妙。\\
明月出海底，一朝开光曜。\\
却秦振英声，后世仰末照。\\
意轻千金赠，愿向平原笑。\\
吾亦澹荡人，拂衣可同调。\\
}

\poetry{横吹曲辞 关山月}{明月出天山，苍茫云海间。\\
长风几万里，吹度玉门关。\\
汉下白登道，胡窥青海湾。\\
由来征战地，不见有人还。\\
戍客望边色，思归多苦颜。\\
高楼当此夜，叹息未应闲。\\
}

\poetry{长相思·其一}{长相思，在长安。\\
络纬秋啼金井阑，微霜凄凄簟色寒。\\
孤灯不明思欲绝，卷帷望月空长叹。\\
美人如花隔云端！\\
上有青冥之长天，下有渌水之波澜。\\
天长路远魂飞苦，梦魂不到关山难。\\
长相思，摧心肝！\\
}

\poetry{长相思·其二}{日色欲尽花含烟，月明如素愁不眠。\footnote{如素 一作：欲素}\\
赵瑟初停凤凰柱，蜀琴欲奏鸳鸯弦。\\
此曲有意无人传，愿随春风寄燕然。\\
忆君迢迢隔青天，\\昔日横波目，今作流泪泉。\\
不信妾肠断，归来看取明镜前。(肠断 一作：断肠)\\
}
\poetry{长相思·其三}{
美人在时花满堂，美人去后花余床。\\
床中绣被卷不寝，至今三载犹闻香。\\
香亦竟不灭，人亦竟不来。\\
相思黄叶落，白露点青苔。\\
}
\poetry{三五七言}{秋风清，秋月明。\\落叶聚还散，寒鸦栖复惊。\\
相思相见知何日，此时此夜难为情。\\
}

\poetry{子夜吴歌}{长安一片月，万户捣衣声。\\
秋风吹不尽，总是玉关情。\\
何日平胡虏，良人罢远征。\\
}

\poetry{古朗月行}{小时不识月，呼作白玉盘。\\
又疑瑶台镜，飞在白云端。\\
仙人垂两足，桂树作团团。\\
白兔捣药成，问言与谁餐。\\
蟾蜍蚀圆影，大明夜已残。\\
羿昔落九乌，天人清且安。\\
阴精此沦惑，去去不足观。\\
忧来其如何，凄怆摧心肝。\\
}









\poetry{下终南山过斛斯山人宿置酒}{暮从碧山下，山月随人归。\\
却顾所来径，苍苍横翠微。\\
相携及田家，童稚开荆扉。\\
绿竹入幽径，青萝拂行衣。\\
欢言得所憩，美酒聊共挥。\\
长歌吟松风，曲尽河星稀。\\
我醉君复乐，陶然共忘机。\\
}


\poetry{月下独酌四首·其一}{花间一壶酒，独酌无相亲。\\
举杯邀明月，对影成三人。\\
月既不解饮，影徒随我身。\\
暂伴月将影，行乐须及春。\\
我歌月徘徊，我舞影零乱。\\
醒时同交欢，醉后各分散。(同交欢 一作：相交欢)\\
永结无情游，相期邈云汉。\\
}

\poetry{月下独酌四首 二}{天若不爱酒，酒星不在天。\\
地若不爱酒，地应无酒泉。\\
天地既爱酒，爱酒不愧天。\\
已闻清比圣，复道浊如贤。\\
贤圣既已饮，何必求神仙。\\
三杯通大道，一斗合自然。\\
但得酒中趣，勿为醒者传。\\
}

\poetry{春思}{燕草如碧丝，秦桑低绿枝。\\
当君怀归日，是妾断肠时。\\
春风不相识，何事入罗帏。\\
}

\poetry{宣州谢脁楼饯别校书叔云}{弃我去者，昨日之日不可留；\\
乱我心者，今日之日多烦忧。\\
长风万里送秋雁，对此可以酣高楼。\\
蓬莱文章建安骨，中间小谢又清发。\\
俱怀逸兴壮思飞，欲上青天揽明月。\\
抽刀断水水更流，举杯消愁愁更愁。\\
人生在世不称意，明朝散发弄扁舟。\\
}

\poetry{庐山谣寄卢侍御虚舟}{我本楚狂人，凤歌笑孔丘。\\
手持绿玉杖，朝别黄鹤楼。\\
五岳寻仙不辞远，一生好入名山游。\\
庐山秀出南斗傍，屏风九叠云锦张。\\
影落明湖青黛光，金阙前开二峰长，\\
银河倒挂三石梁。\\
香炉瀑布遥相望，回崖沓嶂凌苍苍。\\
翠影红霞映朝日，鸟飞不到吴天长。\\
登高壮观天地间，大江茫茫去不还。\\
黄云万里动风色，白波九道流雪山。\\
好为庐山谣，兴因庐山发。\\
闲窥石镜清我心，谢公行处苍苔没。\\
早服还丹无世情，琴心三叠道初成。\\
遥见仙人彩云里，手把芙蓉朝玉京。\\
先期汗漫九\xpinyin*{垓}上，愿接卢敖游太清。\\
}

\poetry{梦游天姥吟留别}{海客谈瀛洲，烟涛微茫信难求；\\
越人语天姥，云霞明灭或可睹。\\
天姥连天向天横，势拔五岳掩赤城。\\
天台四万八千丈，对此欲倒东南倾。\\
我欲因之梦吴越，一夜飞度镜湖月。\footnote{ 度 通：渡}\\
湖月照我影，送我至剡溪。\\
谢公宿处今尚在，渌水荡漾清猿啼。\\
脚著谢公屐，身登青云梯。\\
半壁见海日，空中闻天鸡。\\
千岩万转路不定，迷花倚石忽已暝。\\
熊咆龙吟殷岩泉，栗深林兮惊层巅。\\
云青青兮欲雨，水澹澹兮生烟。\\
列缺霹雳，丘峦崩摧。\\
洞天石扉，訇然中开。\\
青冥浩荡不见底，日月照耀金银台。\\
霓为衣兮风为马，云之君兮纷纷而来下。\\
虎鼓瑟兮鸾回车，仙之人兮列如麻。\\
忽魂悸以魄动，恍惊起而长嗟。\\
惟觉时之枕席，失向来之烟霞。\\
世间行乐亦如此，古来万事东流水。\\
别君去兮何时还？且放白鹿青崖间，须行即骑访名山。\\
安能摧眉折腰事权贵，使我不得开心颜!\\
}

\poetry{金陵酒肆留别}{风吹柳花满店香，吴姬压酒劝客尝。\\
金陵子弟来相送，欲行不行各尽觞。\\
请君试问东流水，别意与之谁短长。\\
}




\poetry{秋浦歌}{白发三千丈，缘愁似个长。\\
不知明镜里，何处得秋霜？\\
}



\poetry{行路难·金樽清酒斗十千}{金樽清酒斗十千，玉盘珍羞直万钱。\\
停杯投箸不能食，拔剑四顾心茫然。\\
欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山。\\
闲来垂钓碧溪上，忽复乘舟梦日边。\\
行路难！行路难！多歧路，今安在？\\
长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。\\
}








\newcounter{libaiqijuecot}
\setcounter{libaiqijuecot}{\thepoetrycountersub}

一共收入了李白 \thepoetrycounter  首诗。

% 五言绝句有 \thelibaiwujuecot 首.七言绝句有 \thelibaiqijuecot 首.
\clearpage


\section{杜甫}
\input{./poetry/杜甫/杜甫五绝}
\input{./poetry/杜甫/杜甫五律}
\input{./poetry/杜甫/杜甫七绝}
\input{./poetry/杜甫/杜甫七律}

\clearpage
\section{白居易}
\input{./poetry/白居易/白居易五绝}
\input{./poetry/白居易/白居易五律}
\input{./poetry/白居易/白居易七绝}
\input{./poetry/白居易/白居易七律}

\clearpage

% \input{苏轼}
% \clearpage
% \input{纳兰性德}
% \clearpage
% \input{李贺}

一共有 \thepoetrycounterall 首.

\end{document}


