
\section{指数运算}

\begin{Exercise}[title={基础根式与指数式互换练习}, label={ex:basic - radical - exponential} ,difficulty = 1]
    \Question 将\(\sqrt{2}\)化为指数式。
    \Question 把\(5^{\frac{1}{2}}\)写成根式形式。
    \Question 将\(\sqrt[3]{7}\)化为指数式。
    \Question 把\(10^{\frac{1}{3}}\)写成根式形式。
    \Question 将\(\sqrt[4]{9}\)化为指数式。
    \Question 将\(\frac{1}{\sqrt{3}}\)化为指数式。
    \Question 把\(4^{-\frac{1}{2}}\)写成根式形式。
    \Question 将\(\frac{1}{\sqrt[3]{5}}\)化为指数式。
    \Question 把\(6^{-\frac{1}{3}}\)写成根式形式。
    \Question 将\(\frac{1}{\sqrt[4]{11}}\)化为指数式。
    \Question 将 $\sqrt[3]{5^2}$ 化为指数式.
    \Question 把 $3^{\frac{2}{3}}$ 写成根式形式.
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:basic - radical - exponential}]
    \Question \mybox{答案为\(2^{\frac{1}{2}}\)；}\\
    解：根据根式与指数式的转换规则\(\sqrt[n]{a}=a^{\frac{1}{n}}\)，对于\(\sqrt{2}\)，这里\(n = 2\)，\(a = 2\)，所以\(\sqrt{2}=2^{\frac{1}{2}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(\sqrt{5}\)；}\\
    解：由\(a^{\frac{1}{n}}=\sqrt[n]{a}\)，对于\(5^{\frac{1}{2}}\)，其中\(n = 2\)，\(a = 5\)，所以\(5^{\frac{1}{2}}=\sqrt{5}\)。
    \Question \mybox{答案为\(7^{\frac{1}{3}}\)；}\\
    解：依据\(\sqrt[n]{a}=a^{\frac{1}{n}}\)，对于\(\sqrt[3]{7}\)，\(n = 3\)，\(a = 7\)，则\(\sqrt[3]{7}=7^{\frac{1}{3}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(\sqrt[3]{10}\)；}\\
    解：因为\(a^{\frac{1}{n}}=\sqrt[n]{a}\)，对于\(10^{\frac{1}{3}}\)，\(n = 3\)，\(a = 10\)，所以\(10^{\frac{1}{3}}=\sqrt[3]{10}\)。
    \Question \mybox{答案为\(9^{\frac{1}{4}}\)；}\\
    解：根据\(\sqrt[n]{a}=a^{\frac{1}{n}}\)，对于\(\sqrt[4]{9}\)，\(n = 4\)，\(a = 9\)，故\(\sqrt[4]{9}=9^{\frac{1}{4}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(3^{-\frac{1}{2}}\)；}\\
    解：因为\(\frac{1}{\sqrt{3}}=\frac{1}{3^{\frac{1}{2}}}\)，根据负整数指数幂的规则\(a^{-p}=\frac{1}{a^{p}}(a\neq0)\)，所以\(\frac{1}{3^{\frac{1}{2}}}=3^{-\frac{1}{2}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(\frac{1}{\sqrt{4}}\)；}\\
    解：根据负整数指数幂的规则\(a^{-p}=\frac{1}{a^{p}}(a\neq0)\)，\(4^{-\frac{1}{2}}=\frac{1}{4^{\frac{1}{2}}}\)，又因为\(4^{\frac{1}{2}}=\sqrt{4}\)，所以\(4^{-\frac{1}{2}}=\frac{1}{\sqrt{4}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(5^{-\frac{1}{3}}\)；}\\
    解：由于\(\frac{1}{\sqrt[3]{5}}=\frac{1}{5^{\frac{1}{3}}}\)，根据负整数指数幂的规则\(a^{-p}=\frac{1}{a^{p}}(a\neq0)\)，可得\(\frac{1}{5^{\frac{1}{3}}}=5^{-\frac{1}{3}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(\frac{1}{\sqrt[3]{6}}\)；}\\
    解：依据负整数指数幂的规则\(a^{-p}=\frac{1}{a^{p}}(a\neq0)\)，\(6^{-\frac{1}{3}}=\frac{1}{6^{\frac{1}{3}}}\)，而\(6^{\frac{1}{3}}=\sqrt[3]{6}\)，所以\(6^{-\frac{1}{3}}=\frac{1}{\sqrt[3]{6}}\)。
    \Question \mybox{答案为\(11^{-\frac{1}{4}}\)；}\\
    解：因为\(\frac{1}{\sqrt[4]{11}}=\frac{1}{11^{\frac{1}{4}}}\)，根据负整数指数幂的规则\(a^{-p}=\frac{1}{a^{p}}(a\neq0)\)，所以\(\frac{1}{11^{\frac{1}{4}}}=11^{-\frac{1}{4}}\)。
    \Question \mybox{答案为 $5^{\frac{2}{3}}$;}\\ 解：根据根式与指数式的互换规则，\(\sqrt[n]{a^m}=a^{\frac{m}{n}}\)，对于\(\sqrt[3]{5^2}\)，这里\(n = 3\)，\(m = 2\)，所以\(\sqrt[3]{5^2}=5^{\frac{2}{3}}\)。

    \Question \mybox{答案为 $\sqrt[3]{3^2}$;}\\ 解：由\(a^{\frac{m}{n}}=\sqrt[n]{a^m}\)，对于\(3^{\frac{2}{3}}\)，其中\(a = 3\)，\(m = 2\)，\(n = 3\)，所以\(3^{\frac{2}{3}}=\sqrt[3]{3^2}\)。

\end{MyAnswer}





\begin{Exercise}[title={根式与指数式互换进阶练习}, label={ex:radical - exponential - advanced},difficulty = 3]

    \Question 已知 $a^{\frac{3}{4}} = 8$,求 $a$ 的值.
    \Question 化简\((\sqrt[4]{x^3}\cdot\sqrt{x})^{\frac{1}{3}}\)为指数式。
    \Question 已知\(\sqrt[5]{a^2}\cdot a^{-\frac{3}{5}} = a^k\)，求\(k\)的值。
    \Question 若\(x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}} = 3\)，求\(x + x^{-1}\)的值。
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:radical - exponential - advanced}]
        \Question  \mybox{答案为 $a = 16$;}\\  解：已知\(a^{\frac{3}{4}} = 8\)，将等式两边同时进行\(\frac{4}{3}\)次方运算，即\((a^{\frac{3}{4}})^{\frac{4}{3}}=8^{\frac{4}{3}}\)。根据指数运算法则\((a^m)^n=a^{mn}\)，左边\((a^{\frac{3}{4}})^{\frac{4}{3}}=a^{\frac{3}{4}\times\frac{4}{3}} = a\)。对于右边\(8^{\frac{4}{3}}\)，因为\(8 = 2^3\)，所以\(8^{\frac{4}{3}}=(2^3)^{\frac{4}{3}}\)，再根据指数运算法则\((a^m)^n=a^{mn}\)，可得\((2^3)^{\frac{4}{3}}=2^{3\times\frac{4}{3}} = 2^4 = 16\)，所以\(a = 16\)。

        \Question \mybox{答案为\(x^{\frac{5}{12}}\);}\\ 解：先将原式中的根式化为指数式，\(\sqrt[4]{x^3}=x^{\frac{3}{4}}\)，\(\sqrt{x}=x^{\frac{1}{2}}\)，则\((\sqrt[4]{x^3}\cdot\sqrt{x})^{\frac{1}{3}}=(x^{\frac{3}{4}}\cdot x^{\frac{1}{2}})^{\frac{1}{3}}\)。根据指数运算法则\(a^m\cdot a^n=a^{m + n}\)，可得\(x^{\frac{3}{4}}\cdot x^{\frac{1}{2}}=x^{\frac{3}{4}+\frac{1}{2}}=x^{\frac{3 + 2}{4}}=x^{\frac{5}{4}}\)，那么\((x^{\frac{5}{4}})^{\frac{1}{3}}\)，再根据指数运算法则\((a^m)^n=a^{mn}\)，得到\((x^{\frac{5}{4}})^{\frac{1}{3}}=x^{\frac{5}{4}\times\frac{1}{3}}=x^{\frac{5}{12}}\)。

        \Question \mybox{答案为\(k = -\frac{1}{5}\);}\\ 解：将\(\sqrt[5]{a^2}\)化为指数式为\(a^{\frac{2}{5}}\)，则\(\sqrt[5]{a^2}\cdot a^{-\frac{3}{5}}=a^{\frac{2}{5}}\cdot a^{-\frac{3}{5}}\)。根据指数运算法则\(a^m\cdot a^n=a^{m + n}\)，可得\(a^{\frac{2}{5}}\cdot a^{-\frac{3}{5}}=a^{\frac{2}{5}+(-\frac{3}{5})}=a^{\frac{2 - 3}{5}}=a^{-\frac{1}{5}}\)，因为\(\sqrt[5]{a^2}\cdot a^{-\frac{3}{5}} = a^k\)，所以\(k = -\frac{1}{5}\)。

        \Question  \mybox{答案为\(x + x^{-1}=7\);}\\  解：已知\(x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}} = 3\)，将等式两边同时平方，\((x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}})^2 = 3^2\)。根据完全平方公式\((a + b)^2=a^2 + 2ab + b^2\)，这里\(a = x^{\frac{1}{2}}\)，\(b = x^{-\frac{1}{2}}\)，则\((x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}})^2=(x^{\frac{1}{2}})^2+2\cdot x^{\frac{1}{2}}\cdot x^{-\frac{1}{2}}+(x^{-\frac{1}{2}})^2\)。根据指数运算法则\((a^m)^n=a^{mn}\)，可得\((x^{\frac{1}{2}})^2=x\)，\((x^{-\frac{1}{2}})^2=x^{-1}\)，又根据指数运算法则\(a^m\cdot a^n=a^{m + n}\)，\(x^{\frac{1}{2}}\cdot x^{-\frac{1}{2}}=x^{\frac{1}{2}+(-\frac{1}{2})}=x^0 = 1\)，所以\((x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}})^2=x + 2 + x^{-1}\)。因为\((x^{\frac{1}{2}}+x^{-\frac{1}{2}})^2 = 9\)，即\(x + 2 + x^{-1}=9\)，移项可得\(x + x^{-1}=9 - 2 = 7\)。
\end{MyAnswer}






\begin{Exercise}[title={指数运算小练习}, label={ex:exponent},difficulty = 3]
    \Question 已知 $2^x = 3$，$4^y = 5$，求 $2^{x - 2y}$ 的值.
    \Question 若函数 $y = a^{2x - 2}+1$（$a>0$ 且 $a\neq1$）的图象恒过定点 $P$，求点 $P$ 的坐标.
    \Question 已知 $3^a = 5^b = 15$，求 $\frac{1}{a}+\frac{1}{b}$ 的值.

    \Question 计算 $4^{3/2} + 27^{2/3}$ 的值。
    \Question 已知 $2^x = 5$ 和 $2^y = 3$，求 $2^{2x - y + 1}$。
    \Question 解方程 $3^{x+2} - 3^x = 24$。
\end{Exercise}

\begin{MyAnswer}[ref={ex:exponent}]
    \Question \mybox{答案为 $\frac{3}{5}$;}\\ 解：因为 $4^y=(2^2)^y = 2^{2y}=5$，又已知 $2^x = 3$，根据指数运算法则 $a^m\div a^n=a^{m - n}$，可得 $2^{x - 2y}=2^x\div2^{2y}=\frac{3}{5}$。
    \Question \mybox{答案为 $(1,2)$;}\\ 解：令 $2x - 2 = 0$，解得 $x = 1$。当 $x = 1$ 时，$y=a^{0}+1=1 + 1=2$，所以函数 $y = a^{2x - 2}+1$（$a>0$ 且 $a\neq1$）的图象恒过定点 $P(1,2)$。
    \Question \mybox{答案为 $1$;}\\ 解：因为 $3^a = 15$，所以 $a=\log_3{15}$，则 $\frac{1}{a}=\log_{15}3$；因为 $5^b = 15$，所以 $b=\log_5{15}$，则 $\frac{1}{b}=\log_{15}5$。根据对数运算法则 $\log_aM+\log_aN=\log_a(MN)$，可得 $\frac{1}{a}+\frac{1}{b}=\log_{15}3+\log_{15}5=\log_{15}(3\times5)=\log_{15}15 = 1$。

    \Question \mybox{答案为 $17$;}\\ 解：$4^{3/2} = (4^{1/2})^3 = 2^3 = 8$，$27^{2/3} = (27^{1/3})^2 = 3^2 = 9$，故 $4^{3/2} + 27^{2/3} = 8 + 9 = 17$。
    \Question \mybox{答案为 $\dfrac{50}{3}$;}\\ 解：由题意，$2^{2x} = (2^x)^2 = 25$，$2^{-y} = \dfrac{1}{2^y} = \dfrac{1}{3}$，$2^1 = 2$。因此：
    $$
    2^{2x - y + 1} = 2^{2x} \cdot 2^{-y} \cdot 2^1 = 25 \times \dfrac{1}{3} \times 2 = \dfrac{50}{3} 。
    $$
    \Question \mybox{答案为 $x = 1$;}\\ 解：方程变形为 $3^x (3^2 - 1) = 24$，即 $3^x \times 8 = 24$，故 $3^x = 3$，解得 $x = 1$。
\end{MyAnswer}

\begin{Exercise}[title={指数运算小练习2}, label={ex:exponent2},difficulty = 2]
    \Question 计算 $8^{2/3} + 16^{3/4} - 81^{1/2}$ 的值。
    \Question 解方程 $5^{x} - 5^{x-2} = 120$。
    \Question 化简表达式 $\frac{4^{x} \cdot 8^{y}}{2^{2x + 3y}}$ 为最简形式。
\end{Exercise}


\begin{MyAnswer}[ref={ex:exponent2}]
    \Question \mybox{答案为 $3$;}\\ 
    解：逐项化简：
    $$
    8^{2/3} = (2^3)^{2/3} = 2^2 = 4, \quad 
    16^{3/4} = (2^4)^{3/4} = 2^3 = 8, \quad 
    81^{1/2} = 9.
    $$
    因此，$4 + 8 - 9 = 3$。  
 
    \Question \mybox{答案为 $x = 3$;}\\ 
    解：提取公因式 $5^{x-2}$：
    $$
    5^{x} - 5^{x-2} = 5^{x-2}(5^2 - 1) = 5^{x-2} \times 24 = 120.
    $$
    化简得 $5^{x-2} = 5$，故 $x - 2 = 1$，解得 $x = 3$。

    \Question \mybox{答案为 $1$;}\\ 
    解：将所有项转化为以 $2$ 为底的指数：
    $$
    4^x = (2^2)^x = 2^{2x}, \quad 8^y = (2^3)^y = 2^{3y}, \quad 2^{2x + 3y} \text{ 保持不变}.
    $$
    因此
    $
    \frac{2^{2x} \cdot 2^{3y}}{2^{2x + 3y}} = \frac{2^{2x + 3y}}{2^{2x + 3y}} = 1.
    $ %太长会报错
\end{MyAnswer}



\clearpage

\section{对数运算}

\begin{Exercise}[title={对数式与指数式转化练习}, label={ex:logarithm},difficulty=1]
    \Question 将指数式\(2^5 = 32\)转化为对数式。
    \Question 将对数式\(\log_{4}16 = 2\)转化为指数式。
    \Question 已知指数式\(3^{-2}=\frac{1}{9}\)，写出其对应的对数式。
    \Question 若对数式\(\log_{7}x = - 1\)，求\(x\)的值并将该对数式转化为指数式。
    \Question 把指数式\(10^3 = 1000\)转化为对数式。
    \Question 已知对数式\(\log_{a}8 = 3\)，求\(a\)的值并将该对数式转化为指数式。
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:logarithm}]
        \Question \mybox{对数式为\(\log_{2}32 = 5\);}\\解：根据指数式\(a^b = N\)可转化为对数式\(\log_{a}N = b\)，对于\(2^5 = 32\)，这里\(a = 2\)，\(b = 5\)，\(N = 32\)，所以转化后的对数式为\(\log_{2}32 = 5\)。

        \Question \mybox{指数式为\(4^2 = 16\);}\\解：因为对数式\(\log_{a}N = b\)可转化为指数式\(a^b = N\)，对于\(\log_{4}16 = 2\)，其中\(a = 4\)，\(b = 2\)，\(N = 16\)，所以对应的指数式是\(4^2 = 16\)。

        \Question \mybox{对数式为\(\log_{3}\frac{1}{9}=-2\);}\\解：由指数式\(a^b = N\)转化为对数式\(\log_{a}N = b\)，对于\(3^{-2}=\frac{1}{9}\)，这里\(a = 3\)，\(b=-2\)，\(N=\frac{1}{9}\)，故对应的对数式为\(\log_{3}\frac{1}{9}=-2\)。

        \Question \mybox{\(x=\frac{1}{7}\)，指数式为\(7^{-1}=\frac{1}{7}\);}\\解：因为对数式\(\log_{a}N = b\)可转化为指数式\(a^b = N\)，对于\(\log_{7}x = - 1\)，即\(7^{-1}=x\)，所以\(x=\frac{1}{7}\)，其指数式为\(7^{-1}=\frac{1}{7}\)。

        \Question \mybox{对数式为\(\log_{10}1000 = 3\)（也可写成\(\lg1000 = 3\)）;}\\解：依据指数式\(a^b = N\)转化为对数式\(\log_{a}N = b\)，对于\(10^3 = 1000\)，这里\(a = 10\)，\(b = 3\)，\(N = 1000\)，所以对数式为\(\log_{10}1000 = 3\)，常用对数可写成\(\lg1000 = 3\)。

        \Question \mybox{\(a = 2\)，指数式为\(2^3 = 8\);}\\解：由对数式\(\log_{a}N = b\)转化为指数式\(a^b = N\)，对于\(\log_{a}8 = 3\)，即\(a^3 = 8\)，因为\(2^3 = 8\)，所以\(a = 2\)，其指数式为\(2^3 = 8\)。
\end{MyAnswer}

\begin{Exercise}[title={对数运算基础练习}, label={ex:basic_logarithm} ,difficulty = 1]
    \Question 计算\(\log_3 9\)的值。
    \Question 计算\(\log_2 32\)的值。
    \Question 计算\(\log_5 125\)的值。
    \Question 计算\(\log_{10}100\)的值。
    \Question 计算\(\log_4 64\)的值。
    \Question 已知\(a^{\log_a 5}\)（\(a>0,a\neq1\)），求其值。
    \Question 已知\(3^{\log_3 8}\)，求其值。
    \Question 已知\(10^{\log_{10}15}\)，求其值。
    \Question 计算\(\log_8 9\cdot\log_{27}32\)的值(使用换底公式)。
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:basic_logarithm}]
    \Question \mybox{答案为\(2\)；}\\解：因为\(9 = 3^2\)，根据对数的定义，\(\log_3 9=\log_3 3^2 = 2\)。
    \Question \mybox{答案为\(5\)；}\\解：因为\(32 = 2^5\)，所以\(\log_2 32=\log_2 2^5 = 5\)。
    \Question \mybox{答案为\(3\)；}\\解：由于\(125 = 5^3\)，则\(\log_5 125=\log_5 5^3 = 3\)。
    \Question \mybox{答案为\(2\)；}\\解：因为\(100 = 10^2\)，故\(\log_{10}100=\log_{10}10^2 = 2\)。
    \Question \mybox{答案为\(3\)；}\\解：鉴于\(64 = 4^3\)，所以\(\log_4 64=\log_4 4^3 = 3\)。
    \Question \mybox{答案为\(5\)；}\\解：根据对数恒等式\(a^{\log_a N}=N\)（\(a>0,a\neq1,N>0\)），这里\(N = 5\)，所以\(a^{\log_a 5}=5\)。
    \Question \mybox{答案为\(8\)；}\\解：依据对数恒等式\(a^{\log_a N}=N\)，此时\(a = 3\)，\(N = 8\)，则\(3^{\log_3 8}=8\)。
    \Question \mybox{答案为\(15\)；}\\解：由对数恒等式\(a^{\log_a N}=N\)，这里\(a = 10\)，\(N = 15\)，所以\(10^{\log_{10}15}=15\)。
    \Question \mybox{答案为\(\frac{10}{9}\)；}\\解：根据换底公式\(\log_8 9\cdot\log_{27}32=\frac{\lg 9}{\lg 8}\cdot\frac{\lg 32}{\lg 27}=\frac{\lg 3^2}{\lg 2^3}\cdot\frac{\lg 2^5}{\lg 3^3}=\frac{2\lg 3}{3\lg 2}\cdot\frac{5\lg 2}{3\lg 3}=\frac{10}{9}\)。
\end{MyAnswer}



\begin{Exercise}[title={常用对数和自然对数练习}, label={ex:logarithm},difficulty =3]
    \Question 计算 $\lg 1000+\ln e^2$ 的值。
    \Question 已知 $\lg 2 = a$，$\lg 3 = b$，求 $\lg 18$（用 $a$，$b$ 表示）。
    \Question 计算 $\lg 0.001+\ln 1$ 的值。
    \Question 已知 $\ln 2 = m$，$\ln 3 = n$，求 $\ln 12$（用 $m$，$n$ 表示）。
    \Question 若 $\lg (x - 1)+\lg (x + 1)= \lg 5$，求 $x$ 的值。
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:logarithm}]
        \Question \mybox{答案为 $5$;}\\ 解：根据对数运算法则，$\lg 1000=\lg 10^3 = 3$，$\ln e^2 = 2$，所以 $\lg 1000+\ln e^2=3 + 2=5$。

        \Question \mybox{答案为 $a + 2b$;}\\ 解：因为 $\lg 18=\lg(2\times3^2)$，根据对数运算法则 $\lg(MN)=\lg M+\lg N$ 和 $\lg M^p = p\lg M$，可得 $\lg 18=\lg 2 + 2\lg 3$，又已知 $\lg 2 = a$，$\lg 3 = b$，所以 $\lg 18=a + 2b$。


        \Question \mybox{答案为 $-3$;}\\ 解：根据对数运算法则，$\lg 0.001=\lg 10^{-3} = - 3$，$\ln 1 = 0$，所以 $\lg 0.001+\ln 1=-3+0=-3$。

        \Question \mybox{答案为 $2m + n$;}\\ 解：因为 $\ln 12=\ln(3\times2^2)$，根据对数运算法则 $\ln(MN)=\ln M+\ln N$ 和 $\ln M^p = p\ln M$，可得 $\ln 12=\ln 3 + 2\ln 2$，又已知 $\ln 2 = m$，$\ln 3 = n$，所以 $\ln 12=2m + n$。

        \Question  \mybox{答案为 $x=\sqrt{6}$;}\\  解：根据对数运算法则 $\lg M+\lg N=\lg(MN)$，则 $\lg (x - 1)+\lg (x + 1)=\lg((x - 1)(x + 1))=\lg(x^2 - 1)$。已知 $\lg(x^2 - 1)=\lg 5$，则 $x^2 - 1 = 5$，移项可得 $x^2 = 6$，解得 $x=\pm\sqrt{6}$。因为对数函数中真数须大于 $0$，当 $x = -\sqrt{6}$ 时，$x - 1=-\sqrt{6}-1<0$，$x + 1=-\sqrt{6}+1<0$，不满足定义域要求，舍去；当 $x=\sqrt{6}$ 时，$x - 1=\sqrt{6}-1>0$，$x + 1=\sqrt{6}+1>0$，满足要求，所以 $x=\sqrt{6}$。
\end{MyAnswer}


\begin{Exercise}[title={对数运算练习1}, label={ex:logarithm},difficulty = 2]
    \Question 计算 $\log_2 8 + \log_3 27$ 的值.
    \Question 已知 $\log_a 2 = m$,$\log_a 3 = n$,求 $\log_a 12$（用 $m$,$n$ 表示）.
    \Question 若 $\log_5 (x + 1) - \log_5 (x - 1) = 1$,求 $x$ 的值.
    \Question 计算 $\log_{10} 1000 - \log_{10} 10$ 的值.
    \Question 已知 $\log_b 5 = p$，$\log_b 2 = q$，求 $\log_b 20$（用 $p$，$q$ 表示）.
    \Question 若 $\log_3 (x^2 - 1) = 2$，求 $x$ 的值.
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:logarithm}]
        \Question \mybox{答案为 $6$;}\\ 解：根据对数运算法则,$\log_2 8=\log_2 2^3 = 3$,$\log_3 27=\log_3 3^3 = 3$,所以 $\log_2 8+\log_3 27=3 + 3=6$.

        \Question \mybox{答案为 $n + 2m$;}\\ 解：因为 $\log_a 12=\log_a(3\times2^2)$,根据对数运算法则 $\log_a(MN)=\log_a M+\log_a N$ 和 $\log_a M^p = p\log_a M$,可得 $\log_a 12=\log_a 3 + 2\log_a 2$,又已知 $\log_a 2 = m$,$\log_a 3 = n$,所以 $\log_a 12=n + 2m$.

        \Question  \mybox{答案为 $x=\frac{3}{2}$;}\\  解：根据对数运算法则 $\log_a M-\log_a N=\log_a\frac{M}{N}$,则 $\log_5 (x + 1)-\log_5 (x - 1)=\log_5\frac{x + 1}{x - 1}$.已知 $\log_5\frac{x + 1}{x - 1}=1$,即 $\frac{x + 1}{x - 1}=5^1 = 5$.
        方程两边同乘 $x - 1$ 得：$x + 1 = 5(x - 1)$,展开得 $x + 1 = 5x-5$,移项可得 $4x = 6$,解得 $x=\frac{3}{2}$.经检验,当 $x=\frac{3}{2}$ 时,$x + 1=\frac{5}{2}>0$,$x - 1=\frac{1}{2}>0$,满足对数函数的定义域要求.

        \Question \mybox{答案为 $2$;}\\ 解：根据对数运算法则，$\log_{10} 1000=\log_{10} 10^3 = 3$，$\log_{10} 10 = 1$，所以 $\log_{10} 1000 - \log_{10} 10=3 - 1 = 2$.

        \Question \mybox{答案为 $p + 2q$;}\\ 解：因为 $\log_b 20=\log_b(5\times2^2)$，根据对数运算法则 $\log_b(MN)=\log_b M+\log_b N$ 和 $\log_b M^p = p\log_b M$，可得 $\log_b 20=\log_b 5 + 2\log_b 2$，又已知 $\log_b 5 = p$，$\log_b 2 = q$，所以 $\log_b 20=p + 2q$.

        \Question \mybox{答案为 $x=\pm\sqrt{10}$;}\\ 解：已知 $\log_3 (x^2 - 1) = 2$，根据对数的定义可得 $x^2 - 1 = 3^2 = 9$，移项可得 $x^2 = 10$，解得 $x=\pm\sqrt{10}$。经检验，当 $x=\pm\sqrt{10}$ 时，$x^2 - 1 = 9>0$，满足对数函数的定义域要求。
\end{MyAnswer}



\begin{Exercise}[title={对数运算练习2}, label={ex:logarithm2},difficulty = 2]
    \Question 计算 $\log_4 16 + \log_9 81$ 的值.
    \Question 已知 $\log_b 5 = p$, $\log_b 7 = q$, 求 $\log_b 35$（用 $p$, $q$ 表示）.
    \Question 解方程 $2^{x} = 5$, 用对数表示 $x$ 的值.
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:logarithm2}]
        \Question \mybox{答案为 $4$;}\\ 解：根据对数运算法则, $\log_4 16 = \log_4 4^2 = 2$, $\log_9 81 = \log_9 9^2 = 2$, 所以 $\log_4 16 + \log_9 81 = 2 + 2 = 4$.

        \Question \mybox{答案为 $p + q$;}\\ 解：因为 $\log_b 35 = \log_b (5 \times 7)$, 根据对数运算法则 $\log_b(MN) = \log_b M + \log_b N$, 可得 $\log_b 35 = \log_b 5 + \log_b 7$, 又已知 $\log_b 5 = p$, $\log_b 7 = q$, 所以 $\log_b 35 = p + q$.


        \Question \mybox{答案为 $x = \log_2 5$;}\\ 解：对等式 $2^x = 5$ 两边取以 $2$ 为底的对数, 得 $x = \log_2 5$.
\end{MyAnswer}





















\begin{Exercise}[title={对数运算进阶练习}, label={ex:logarithm-advanced},difficulty = 3]
    \Question 计算 $\log_4 9 \cdot \log_3 16$ 的值.
    \Question 解不等式 $\log_{\frac{1}{2}}(2x-1) > \log_{\frac{1}{2}}(x+3)$.
    \Question 已知 $\log_{12} 3 = a$, 用 $a$ 表示 $\log_{\sqrt{3}} 4$.
    \Question 设 $a > 0$ 且 $a \neq 1$，若 $\log_a x = 2\log_a 3 - \log_a 5$，求 $x$ 的值.
    \Question 解方程 $\log_2(x^2 - 3x) = 1 + \log_2(1 - x)$.
\end{Exercise}

\begin{MyAnswer}[ref={ex:logarithm-advanced}]
    \Question \mybox{答案为 $4$;}\\ 
    解：利用换底公式 $\log_a b = \frac{\log_c b}{\log_c a}$：
    $$
    \log_4 9 \cdot \log_3 16 = \frac{\log 9}{\log 4} \cdot \frac{\log 16}{\log 3} = \frac{2\log 3}{2\log 2} \cdot \frac{4\log 2}{\log 3} = 4
    $$

    \Question \mybox{答案为 $\frac{1}{2} < x < 4$;}\\ 
    解：由于底数 $\frac{1}{2} \in (0,1)$，对数函数单调递减：
    $$
    \begin{cases}
        2x-1 > 0 \\
        x+3 > 0 \\
        2x-1 < x+3
    \end{cases}
    \Rightarrow
    \begin{cases}
        x > \frac{1}{2} \\
        x > -3 \\
        x < 4
    \end{cases}
    $$
    最终解集为 $\frac{1}{2} < x < 4$.

    \Question \mybox{答案为 $\frac{2(1-a)}{a}$;}\\ 
    解：由 $\log_{12} 3 = a$ 得：
    $$
    \frac{\log 3}{\log 12} = a \Rightarrow \log 3 = a(\log 3 + 2\log 2)
    $$
    设 $\log 3 = k$，则 $\log 2 = \frac{(1-a)k}{2a}$。所求表达式为：
    $$
    \log_{\sqrt{3}} 4 = \frac{\log 4}{\frac{1}{2}\log 3} = \frac{4\log 2}{\log 3} = \frac{4 \cdot \frac{(1-a)k}{2a}}{k} = \frac{2(1-a)}{a}
    $$

    \Question \mybox{答案为 $x = \frac{9}{5}$;}\\ 
    解：根据对数运算法则：
    $$
    \log_a x = \log_a 3^2 - \log_a 5 = \log_a \left( \frac{9}{5} \right)
    $$
    因此 $x = \frac{9}{5}$.

    \Question \mybox{答案为 $x = -1$;}\\ 
    解：首先确定定义域：
    $$
    \begin{cases}
        x^2 - 3x > 0 \\
        1 - x > 0
    \end{cases}
    \Rightarrow x < 0
    $$
    原方程化为：
    $$
    \log_2(x^2 - 3x) = \log_2 2 + \log_2(1 - x) = \log_2[2(1 - x)]
    $$
    得到 $x^2 - 3x = 2 - 2x$，整理得 $x^2 - x - 2 = 0$，解得 $x = -1$ 或 $x = 2$（舍去）。经检验 $x = -1$ 满足定义域。
\end{MyAnswer}



\begin{Exercise}[title={对数函数和指数函数定义域练习}, label={ex:logarithm}]
    \Question 求函数\(y = \log_2(x - 3)\)的定义域。
    \Question 求函数\(y = \log_{0.5}(4 - x^2)\)的定义域。
    \Question 求函数\(y = \sqrt{\log_3(x - 1)}\)的定义域。
    \Question 求函数\(y = 2^{\frac{1}{x - 2}}\)的定义域。
    \Question 求函数\(y = \log_{\frac{1}{3}}(x^2 - 2x - 3)\)的定义域。
    \Question 求函数\(y = \sqrt{3^{x - 1}- \frac{1}{9}}\)的定义域。
\end{Exercise}
\begin{MyAnswer}[ref={ex:logarithm}]
        \Question \mybox{答案为\((3,+\infty)\);}\\ 解：对于对数函数\(y = \log_a u\)，要求\(u>0\)。在函数\(y = \log_2(x - 3)\)中，\(u=x - 3\)，则\(x - 3>0\)，解得\(x>3\)，所以函数的定义域为\((3,+\infty)\)。

        \Question \mybox{答案为\((-2,2)\);}\\ 解：对于函数\(y = \log_{0.5}(4 - x^2)\)，因为对数函数中真数须大于\(0\)，即\(4 - x^2>0\)，变形为\(x^2 - 4<0\)，因式分解得\((x + 2)(x - 2)<0\)，解得\(-2<x<2\)，所以函数的定义域为\((-2,2)\)。

        \Question  \mybox{答案为\([2,+\infty)\);}\\  解：要使函数\(y = \sqrt{\log_3(x - 1)}\)有意义，则\(\log_3(x - 1)\ge0\)。因为\(\log_3(x - 1)\ge\log_3 1\)，且对数函数\(y = \log_3 u\)在\((0,+\infty)\)上单调递增，所以\(x - 1\ge1\)，解得\(x\ge2\)，同时对数函数中\(x - 1>0\)（此条件包含在\(x\ge2\)中），所以函数的定义域为\([2,+\infty)\)。

        \Question \mybox{答案为\((-\infty,2)\cup(2,+\infty)\);}\\ 解：对于函数\(y = 2^{\frac{1}{x - 2}}\)，因为指数函数的指数部分分母不能为\(0\)，即\(x - 2\neq0\)，解得\(x\neq2\)，所以函数的定义域为\((-\infty,2)\cup(2,+\infty)\)。

        \Question \mybox{答案为\((-\infty,-1)\cup(3,+\infty)\);}\\ 解：对于函数\(y = \log_{\frac{1}{3}}(x^2 - 2x - 3)\)，对数函数真数要大于\(0\)，即\(x^2 - 2x - 3>0\)，因式分解得\((x + 1)(x - 3)>0\)，解得\(x<-1\)或\(x>3\)，所以函数的定义域为\((-\infty,-1)\cup(3,+\infty)\)。

        \Question  \mybox{答案为\([-1,+\infty)\);}\\  解：要使函数\(y = \sqrt{3^{x - 1}- \frac{1}{9}}\)有意义，则\(3^{x - 1}- \frac{1}{9}\ge0\)，即\(3^{x - 1}\ge\frac{1}{9}=3^{-2}\)。因为指数函数\(y = 3^x\)在\(R\)上单调递增，所以\(x - 1\ge - 2\)，解得\(x\ge - 1\)，所以函数的定义域为\([-1,+\infty)\)。
\end{MyAnswer}
